\chapter{***Compiti Livello 4}

\section{Analisi e calcolo del bonus ritardi per gli abbonati ai servizi ferroviari della Lombardia [ATOK=1.0+]}\marginpar{atrent: ottimo!}
Regione Lombardia riconosce un indennizzo ai possessori di un abbonamento ferroviario a Tariffa Unica Regionale Lombardia, mensile o annuale, nel caso in cui i servizi compresi in esso a non rispettino uno standard minimo di affidabilità \cite{bonusFerroviarioLombardia} \cite{bonusFerroviarioTrenord}. 

In questo elaborato si è cercato di analizzare come questo bonus venga calcolato e la complessità nel reperire i dati necessari, in modo da valutare se un ipotetico volenteroso cittadino abbia la possibilità e gli strumenti per capire se gli sconti elargiti siano coerenti con gli effettivi ritardi, o magari talvolta ingiustamente non applicati.

\subsection{Gestione del bonus ferroviario}

Il primo passo è capire come venga gestito il bonus regionale: il servizio ferroviario è organizzato in direttrici e ogni abbonamento è assegnato a una sola di queste (per chiarezza rispetto ai casi in cui siano possibili più instradamenti). 
È necessario quindi innanzitutto conoscere a quale direttrice è assegnato un particolare abbonamento \cite{direttriciTrenord}. 

Ogni mese viene calcolato l’indice di affidabilità di ogni direttrice, prendendo in considerazione tutti i viaggi effettuati dai convogli sulla linea: se questo valore risulta superiore alla soglia di affidabilità stabilita, l’abbonamento corrispondente al terzo mese successivo a quello preso in esame beneficerà del bonus regionale. 

La formula dell'indice di affidabilità è la seguente: 

\begin{equation}
IA = \frac{\sum{minRitardo > 5} + \sum{minSoppressione}}{\sum{minProgrammati} - \sum{minSoppressioneFM}}
\end{equation}

Dove \textit{minRitardo} indica un ritardo superiore ai 5 minuti per cause diverse dalla forza maggiore, \textit{minSoppressioni} i minuti soppressi totalmente per cause diverse dalla forza maggiore di un treno non sostituito da bus, \textit{minProgrammati} i minuti programmati per un dato viaggio e \textit{minSoppressioneFM} i minuti di viaggio soppressi per cause di forza maggiore. 

\subsection{Ricerca dei dati necessari e calcolo del bonus}

Una volta effettuata la prima fase, è necessario acquisire i dati per calcolare l’indice di affidabilità. 
Non esiste alcun database che tenga traccia dei minuti di ritardo (superiori ai cinque minuti) accumulati dai treni operanti su una determinata direttrice: le uniche informazioni disponibili in questo senso sono infatti reperibili attraverso il portale Viaggiatreno di Trenitalia, che ottiene le informazioni utilizzando una REST API \cite{viaggiatreno}. 

Non esiste però una documentazione pubblica fornita direttamente dall’azienda di trasporti relativa a questo strumento (i dati non sono quindi open source) e tutto ciò che si conosce è dovuto al lavoro di terze parti \cite{viaggiatrenoAPI} \cite{infoTreniIta}. 

Interrogando periodicamente queste API è possibile ottenere le informazioni relative ai ritardi: le richieste devono essere eseguite ogni giorno, in quanto i dettagli sui treni, comprensivi dei ritardi, sono disponibili solo nell’arco delle ventiquattro ore. 
L’ottenimento di ogni ritardo richiede diversi passaggi, essendo necessarie più chiamate per arrivare ad identificare univocamente un treno per una determinata soluzione \cite{analisiViaggiatreno}.

Una volta memorizzati i dati relativi a un determinato mese, è possibile utilizzarli per calcolare l’indice di affidabilità e confrontarlo con lo standard minimo, che può variare dal 3,5\% al 5\% in base alla direttrice.

Ottenuti i risultati, per verificarli non c’è altro modo che attendere il mese in questione. 

\subsection{Conclusioni sull'esercizio}

Alla luce di questo esercizio, emerge come sia estremamente difficile per un cittadino verificare in prima persona che i bonus regionali vengano applicati in maniera corretta. Malgrado infatti vi siano risorse ufficiali che spieghino, anche nel dettaglio, come questi sconti vengano applicati e su quali basi, di fatto manca a disposizione l’elemento essenziale nel processo, ovvero la pubblicazione in formato aperto dei dati necessari al calcolo dell’indice di affidabilità delle direttrici. 

L’esempio presentato si inserisce quindi nel più ampio dibattito sulla condivisione libera dei dati di interesse pubblico, indispensabili per un cittadino che volesse verificare personalmente la trasparenza dei servizi che impattano sulla sua vita il rischioconseguenze legali \cite{wiredTrenit1} \cite{wiredTrenit2} \cite{forumPaTrenit}. 

